【詞彙聯想】5分鐘玩個遊戲，就可以幫廣東話研究出一分力

玩法

填寫個人資料

遊戲開始

見到「鉛水」，你會即時聯想到另外邊三隻字？
留意每隻字都要由「鉛水」開始聯想
輸入一隻聯想詞彙之後
撳「下一題」，就可以輸入下一隻聯想詞彙
輸入夠三個，先至會落下一題
（你亦都可以直接撳「不知道」，跳下一題）

個研究做啲乜？

這個頂目是一個大型科學研究, 目的是要在世界各個主要語言中, 建構一個模擬大腦表達詞彙的網絡。

與一般字典不同的是, 這個詞彙網絡可以提供資料讓我們知道每個詞彙在腦是如何表達的。 很多心理學, 語言學及腦科學的研究人員都想研究各個解釋語言表達和處理的理論。 這些知識可以應用於不同領域的研究, 例如文化差異, 母語及外來語的詞彙學習等。

下圖是廣東話詞彙聯想網絡的圖像化數據。

現時, 圖中包括約1,400個詞彙，每一點代表一個詞彙。愈多人答某個詞彙, 代表該詞彙的點就愈大。另外，詞彙的顏色由電腦自動分配。廣泛意義相同的字會被分配到相同的顏色。

圖中可見的只是廣東話詞彙聯想網絡的一小部分。我們正收集更多的數據去改善及擴充此詞彙聯想網絡。如果你想出一分力，令此詞彙聯想網絡可涵蓋最重要的廣東話詞彙，歡迎你花五至十分鐘完成二十題簡單的詞彙聯想。
未來幾個星期，我們會上載更多新的詞彙聯想數據。現時，你可以瀏覽一下現有的詞彙聯想網絡作參考。

更多圖像化數據

其他語言詞彙配對研究，可以喺度搵到

壇嘢邊個搞
這個多語言的研究項目得以實現，全靠世界各地研究人員的通力合作：
Brita Elvevåg, University of Tromsø, Norway
廣東話項目：
劉擇明 (lchaakming@eduhk.hk), 香港教育大學語言學及現代語言系
陳友凱教授 (eyhchen@hku.hk), 香港大學李嘉誠醫學院精神醫學系

push

推

Pushhh

教育年資啫係咩

即係讀咗幾多年書

唔計幼稚園

幾得意 幫推

多謝
我都係見到幾得意
所以放上嚟

想玩下 但條link load唔到

你講呢條？

我撳入去無問題啵

柒咗 依家ok

屌你五分鐘
我做左六個五分鐘

我做咗5分鐘

做完

即時聯想啵

一開頭見到以為佢問我教左幾多年書我填0
諗諗吓無理由咁on9我就填我讀書年資

做完
我第一個字通常係題目嘅反義詞

好想睇最終研究成果

做完之後佢出咗個圖 係咪唔關事？

乜嘢圖

哦呢嗰就係嗰啲詞彙網絡
我估應該係用你畀嘅資料整出嚟嘅？

我即時聯想會出政治野

你有份做研究？

無問題㗎睇返資料到有唔少政治詞彙
例如「特首」會出「無能」

無
純粹係fb見到friend share

我真係第一下諗到

Push

玩完 但想睇番其他字 人地會諗咩 可以邊到睇到

鉛水腦殘，民賤聯，咁又得唔得

邊到睇番其他字既聯想
我玩完後 唔知點睇

呢度搜尋

如果夠多人噉聯想應該會出？

pish

唔係
純粹係用唔同既字詞感謝你既參與

我係正體字

原來係噉

避免影響未玩既人 以下係某啲詞既有趣分享

done

可以share埋畀朋友啊~

屌 一樣 但我照填零
唔緊要㗎可樓主
Btw幾有趣

壇野幾有趣wor
到時pub左文 比番個title得我地可search黎睇下

share畀你朋友多啲sample某溝淡返

你喺個遊戲最尾都可以畀個email 佢哋（你擔心的話用太空email）
佢哋應該會畀update你

（因爲我唔係研究團隊唔知幾時出paper）

覺得自己好柒 我好無做多次
Btw上面講啲政治詞彙 人妻嗰啲 我都無gen到

幾有趣

做多次啦

好好玩推，想多啲人做

NLP

done
中咗幾題都係負面字 好難諗答案

好好玩, 可唔可以玩多幾次架??

幾得意

搞掂了 希望唔會太影響個sample

推 幾得意

有一題係「樹」
然後我即刻諗起「廣福邨」、「割樹人」同 31 . . .

做左

樓主邊間Ｕ

好好玩
想玩多幾次

做咗 幾得意

但係個instruction寫得幾差
好累贅
Feel到係英文譯過嚟

鉛水我諗起民建聯
地鐵站諗起黑警

做到一半發現
我個人嘅思考模式係 見到個字會自動配詞/句/成語
諗諗下發覺可能有人係 見字係出畫面先 再聯想相關嘅野

同感

啱啱做完 加油

我係見字出畫面先
抽象概念詞彙就會配詞（eg. 輸送→利益）或者抽其中一個字聯想第二個詞（eg.接收→接觸）

有一個係三姑六婆 我寫左小儀落去

幾得意
但係無得用vpn?

連登呢個sample會唔會極端得滯
連年青人都代表唔到

pushhh

幾得意 推

呢個幾好玩，想知有咩結果會出

有個詞係樣衰
我第一時間：我＞連登＞毒撚

幾好玩

咁即係點

多謝你參加

留名待玩

係咪會變成廣東話AI

幾好玩，推先下

done但有d空泛 多數人應該半路就唔做

劉定明

點樣空泛法

要填3個好難

原來你係讀書post 個位好有心既巴打

呢個project 個n 好似係10k ?加油

係啊10k
廣東話版fb專頁最近開咗

不妨follow

巴打係goodread全港top reviewer我記得㗎
書蟲post好耐冇見

歡迎follow官方專頁

佢打錯冇得改好撚on9

係

多謝你既分享
我都想知個project會點發展,呢個應該係第一次用small world of words 係廣東話?

只係之前入過頭廿名 呢排睇既都唔多滿意，所以就少左留言

佢喺個測試最尾應該有得畀你email subscribe update
small world of words 呢嗰project好多語言
廣東話呢嗰呢，我記得劉擇明好似話已經開始咗一段時間
不過最近重新用力推廣

頭廿名無玩開睇書速度太慢

之前做完有subscribe，都搵左朋友做
不過data collection同cleaning應該都有排?

Finished

幾好玩，做咗幾份
玩到個腦好精神瞓唔到

好玩！

應該係，我都係follow佢哋個page睇update

好玩呢
做完記得share畀朋友啊

Done

share埋被朋友啦

推下先

推推推推推

順手share埋畀朋友~

推！！

幾得意，但點解要取得我位置

push!!!!!!!!!!

推下 post 先！

可以做多過一次

推
新一期研究開始鳥

thx「我哋又開始新一次嘅資料搜集，希望大家可以幫手。做過嘅朋友都可以再填㗎 🙂 」 from 官方專頁

啲 data 可否 open source

試下幫你問下

玩左

做乜咁鳩多梁振英

幾時show成果

幾好玩
啲聯想詞顯示冇方向性

玩咗

幫推

成果應該而家睇到？

呢嗰要幫你問下

啱啱玩咗
pushpush

多謝支持

答覆：「數據本身有方向性，所以由 A 聯想到 B 同反方向嘅聯想，機率會唔同。
上次貼出嚟嗰幅圖係幾年前整落，當年冇落箭嘴，下次出圖嗰陣我試下加返吖」

多謝巴打成日幫推

慈母

一定要答黑警死全家

客氣客氣

推，已做，支持廣東話研究

G 持！！！

多謝各位

推！

正 好鍾意做呢d

nj y. [url]. cj但大M.
O
﹐。/b nu@因Orl]。

有幾撚多題㗎大佬
玩到一半就停咗

必睇：英國大學教授執導嘅抗爭記錄片-香港本色 Black Bauhinia

其實唔多
因爲係即時聯想
所以理論上好快做完

多謝大家支持。
又加咗一批新詞語，做過嘅朋友可以隨時再做。

推動香港文化一啲都唔會輸蝕過食黃店同國際戰線

Hi

唔明做緊乜 但玩左

做完
幫推

我果個結果好似同你一樣

係公司做咗一半發現太耐直接上一頁
返屋企先

// 新一年，我哋會繼續努力做粵語嘅詞彙研究。今日送俾大家嘅係「新年」嘅詞彙聯想圖，列出由啲咩詞語會聯想到「新年」呢個詞。
想參加嘅話，只要入嚟玩一個 5 分鐘嘅簡短遊戲就得。玩完記得同大家分享喎！//

做完lu幾得意 推

要繼續維護廣東話

劇集

我答左愛回家

點解唔答男排女將
利申兩套都無睇

當時真係諗唔起

得閒的話可以玩幾次㗎

不妨share畀朋友

文化嘢, 一定要支持
粵語係我地重要嘅產物, 一定要好好守護

p

咩玩法

好彩有大家幫忙，我哋就快去到第一階段目標。
進入 2021 年之後，參加者少咗啲，各位朋友可唔可以幫手 share？

【有啲咩可以喚起你對青春嘅活憶？】
每個人嘅經歷都唔同，大家對事物嘅連結都唔一樣。睹物可以思人，路過舊地又會懷念從前。記起初戀、見到校服、睇到相片，都會令人諗起青春。噉你呢？有咩可以勾起你對青春嘅記憶？

正正係因為每個人嘅經歷都唔同，我哋需要觀察唔同人嘅大腦處理詞彙嘅方式。大家幫手玩個遊戲，等我哋嘅數據可以整得再完整啲，我哋總共要收集 6000 個詞語嘅數據，越多人做呢個實驗，，呢個詞彙聯想網絡就越細緻。幫手做實驗可以去呢度： （做過都可以再做㗎！）

好難
詞窮

做多幾次就習慣㗎啦

係咪諗到乜填乜就得？
無話配詞/同義詞嗰啲？

諗到乜填乜就可以

多謝大家支持

正喎
仲識分埋類

太長啦一個sample.

如果可以減少d 會吸引人多d 好似做極都做唔完咁

pushhhhh

又推下先

推廣東話！

完成

做完可以再做

fun

玩完
幾好玩

個研究幾時完？

應該有排直到收夠樣本爲止

堅毅：進仔

點先算夠

推爆佢

最開頭荷蘭文版嘅研究由2003年已經開始做緊
其實依啲研究Data係多多益善
擺喺到繼續收又無咩成本嘅
做耐咗可以研究埋隨時間有咩改變添

個研究幾有趣，收集到嘅資料可以做Natural Language processing